中國大陸畫紅線 蔡總統國慶講話將再提「中華民國台灣」

兩岸定位、國家認同是中華民國歷屆政府的難題，在國內分歧日深、中共極力打壓情勢下，據指出，蔡總統國慶演說將再度提「中華民國（台灣）」，意在團結內部，爭取兩岸主動權。

特殊的兩岸關係一直影響著台灣的國家定位，歷任總統對中華民國、台灣如何表述，都有一套說法。前總統李登輝提出「中華民國在台灣」時，台灣僅是一個地名；前總統陳水扁提出「中華民國是台灣」，提高台灣主體性；前總統馬英九則說「台灣是我的家園，中華民國是我們的國家」，再度轉回中華民國。

總統蔡英文上任以來，外界關注她如何表述國家定位。兩年來，國內為此激發不少爭論，假消息與質疑層出不窮；同時，中國大陸緊縮兩岸關係，揚言台灣必須接受「一個中國原則下的九二共識」，強調世界上只有一個中國，不再承認有「一中各表」的空間。

今年8月，針對薩爾瓦多斷交，蔡總統在談話中首度提到「中華民國（台灣）」。她說：「以中華民國（台灣）之名的外交關係被破壞，就是挑戰我們共同的底線，壓迫我們的邦交國，以跟中華民國（台灣）斷交為建交的前提，就是對我國主權的侵犯。」

她強調，「中華民國（台灣）是現狀，是現階段最大公約數，也是台灣人民團結的基礎。」

之後，大陸委員會主任委員陳明通9月回應時事議題，對「中華民國（台灣）」解釋說：「中華民國台灣是現狀，也是現階段最大公約數，是共同底線，也是台灣人民團結基礎」。

兩岸政策知情人士表示，兩岸關係維持現狀雖是最穩健方法，但總讓人有不作為的印象，加上中國大陸近年步步進逼，試圖改變現狀，讓中華民國消失，此時政府也應該採取主動。而「中華民國（台灣）」就是對中國大陸劃下紅線，「讓他們知道我們的底線在哪」。

他說，國內對國家定位有不同聲音，政府要做的，是建立一個各種聲音都能接受的基礎，凝聚台灣共識。「中華民國（台灣）」介於「中華民國在台灣」或「中華民國是台灣」兩者之間，應可求取現今對國家定位不同聲音的最大公約數。

兩岸變局下，未來政府的兩岸政策，首重團結對外。「中華民國（台灣）」的定位，意圖為國內分歧的認同問題找到共識，至於其作用，是否衍生成新版「一中各表」，仍不得而知。但目前看來，「中華民國（台灣）」將作為兩岸政策核心，試圖「先安內，再攘外」。

蔡英文有蔣公風骨

承認一個中國 中華民國正統

票投國民黨 台灣變香港真係冇講錯
好地地李登輝中華民國在台灣咪好囉
特殊兩國論根本係最切合現狀又唔使台獨
自己推翻咗又整埋曬咩一中同表
基本上而家台獨只係差改名一步
將中華民國刪走個中字都得

你估蔡英文係香港特首紅線女咩？

台灣人ga台獨同香港人理解根本唔同 台灣本身就係獨立，中華民國。但佢地係要獨立於中華民國，唔同香港，香港人成日以為佢地要獨立於中華人民共和國

佢地係想要正名姐
而加仲係叫緊中華民國
台灣只係一個省
始終有少許想反攻大陸的意思
但而加新一代台灣人邊個想反攻啊
所以先想正名
有一個名副其實的台灣

唔洗美帝approve
而加根本係獨立只係國號仲叫中華民國

台灣獨立的話
中華民國剩返金門、澎湖

美帝夠冇approve支共對台灣擁有主權

大選綁公投 改國號佢地都未敢 講左幾十年 改名台灣

澎湖多數跟機獨立

因為我移左民台灣 呢邊嗰種政治氣氛同香港好唔同，我成日聽到本土人講大陸真打就同佢死過，特別班老一輩，最少我係香港未聽過同大陸一戰 成日想大陸放生香港，傻的嗎？

我都會為台灣而戰
我暫住香港30年遲啲回鄉🇹🇼

二個中國

一個中國就是中華民國

支持中華民國武力統一中華民國大陸淪陷區🇹🇼🇹🇼

台灣關你撚事咩 死翻印度啦南亞狗

福建省金門馬祖三小

澎湖係台灣一部分
淨返嘅係金門馬祖

金門馬祖個車牌係掛福建省